*Remise en question de tous les changements que ça suppose. Gros investissement. Réticence à s'engager par rapport aux américains qui n'ont pas peur du progrès. Gros travail en plus, Bennie meurt.*
C'est donc tout un système qui a été mis en place, avec des chaînes de production précisemment confectionnées par des experts. Tout ce nouveau matériel n'en était pourtant qu'à l'état de concept. Rien n'était vraiment prêt à être implémenté à une grande échelle. La crise commençait tout juste à se calmer. La victoire des câbles n'était pas totale. De gros efforts avait du être fournis pour créer ces indestructibles serpents électriques et tout le reste des innovations. Même la conception d'un système de gestion des entreprises a été un dur challenge. Cette phase de recherche n'était accompagné que de peu de réels revenus, l'entreprise était quasiment en faillite. Voyant les résultats médiocres et la dimension immense des investissements qu'il fallait fournir pour lancer tout le système, seuls les plus audacieux des banquiers lui prêtait des fonds. La concurrence était rude, il n'avait pas investi autant dans l'innovation et avait continué à s'étendre dans le dos de Mulligan.

*Influence des lobbies du gaz et de l'électricité continue, les lois et l'État se referme sur Mulligan*
Cette période de stagnation 

*Amélioration de son image, contrat avec l'université et compétition de mécénat et de collection d'art*
Avec tout ce matériel dernier cri et sa renommée dans le monde académique, Adam a mis en place un plan pour attirer les investisseurs et devenir une figure reconnu de tous. L'idée était de mettre à disposition gratuite ses avancées et ses équipements dans les grandes universités du pays. Avec la plus grande, il a même créer un département dédiée à l'électricité et formant des dizaines de nouveaux chercheurs et ingénieurs spécialisés dans le courant alternatif. Cette filière plaisait, les élèves ne sont pas encore corrompus par l'argent. Les éclairs et les grosses machines brillantes suffisaient à attirer les cerveaux. Il y faisait souvent des conférences avec des expériences formidables qui semblait venir d'un futur inconnu. Bientôt, son entreprise était le plus grand employeur après le diplôme et le département était classé parmi les plus prestigieux de la capitale. 

L'académie avait un modèle particulier. Le principe était avant tout de produire des cerveaux bien construits. 
**Éducation comme un moyen de déterminer les grands talents parmi les plus pauvres. Elle doit être égale pour tout le monde pour trouver les talents. Laïque bien sûr pour ne pas discriminer sur un aspect qui n'a rien à voir avec la compétence. Il croit vraiment à cette méritocratie.**
**Par ailleurs, faudrait que je lui case plus de référence à l'Antiquité. Il faut que je reprenne le Victor Hugo, ya tout un tas de références bien bourgeoises**

*Innauguration de l'usine après plusieurs années de travail*
Avec toutes ces innovations il avait la reconnaissance de tout le monde et le théâtre était un lieu de rencontre des banquiers. Il était temps de financer une réelle usine, en rénovant cette vieille manufacture. Grâce à son nouveau nid à brevets qu'est devenu le pôle expérimental, les banquiers étaient plus qu'heureux de financer une nouvelle usine. Ils étaient généralement frileux pour ce nouveau secteur, ils avaient peur que ce ne soit qu'une nouvelle lubie d'entrepreneurs. Pourtant, ils avaient confiance en Adam, qui n'avait que quelques mauvaises aventures à son actif mais semblait surtout avoir un projet clairement défini. Les banques flairaient le profit et c'était tout ce qui comptait. Il avait racheté une vieille manufacture de bois qui peinait à être rentable à l'heure où le monde entier s'habillait d'un lours manteau de ciment et d'acier. Cette usine mit plusieurs années à être finalisée. Il fallait en effet créer plusieurs salles différentes et isolées. Le bâtiment était immense, construit en blanc avec quelques inspirations grecs pour plaire à Mulligan. Directement sur la rivière, elle s'inspirait de ce qui se faisait de mieux dans les capitales européennes. Le bâtiment était trop moderne pour ce quartier boueux. Un port fut construit pour récupérer les matières premières directement par voie fluviale, car le charbon allait bientôt venir se déverser dans ce nouvel abîme. Comme il n'avait pas encore de quoi assembler ses propres machines, il les avait aussi fait venir par bâteau, le nerf de la guerre. Non loin de là, une gare en sous-effectif n'attendait plus que la venue de cette usine pour accueillir de nouveaux des dizaines de bêtes de fer tous les jours, inlassablement, pour accompagner le mouvement des flottes. 

*Création de quartiers pour les nouvelles usines*
*Inspiration Hausmannienne et hygiéniste, contrôler les flux*
Il avait déjà prévu d'agrandir son entreprise et de construire plusieurs grandes usines, des dortoirs, une cantine et tout un tas de bâtiments pour subvenir aux besoins de tous ses employés. Les rues dans son nouveau domaine n'avaient pas de nom, des simples numéros, en référence aux rues des métropoles états-uniennes. La forme des rues empruntait aussi à l'oncle Sam mais aussi à Haussman, de longues routes larges designées pour faire passer des gros convois ou des troupes armées. Cela

Ce détour dans le monde de l'horlogerie a du lui porter un coup sur la tête, il devint obnubilé par le temps. Il acheta une grande horloge qu'il mit à l'entrée de l'usine. Tout devait être parfaitement noté, classifié, déterminé. Pour pouvoir savoir comment gagner du temps, il fallait déjà savoir ce qui le prenait. Il fallait quantifier tous les mouvements dans l'usine. On ne peut pas agir sans diagnostic. 

*Discours de dingue*
C'est à peu près à ce moment-là qu'il inventa son slogan : "Sécurité, Unité, Progrès". Il prononça un discours devant sa plus grande usine. C'est une chance que des journalistes aient gardés tout ceci, c'est toujours une joie de trouver de telles archives. (*Ne fonctionne que si je fais une vraie biographie*)
"Sécurité, Unité, Progrès !" Sécurité d'abord car l'utilisation à des fins commerciales de la puissance électrique nécessite une vigilance qui l'humanité n'a peut-être jamais eu à avoir. Protégons ces clients, ces gens qui jusqu'alors s'asphyxiaient avec le gaz des lampes ou la fumée des bougies connaîtront la lumière avec un réel risque zéro. Et puis bien sûr les employés, vous, les travailleurs, vous qui permettez à la lumière du monde d'émerger là ou elle n'avait jamais éclairé, vous devez être protégés, accompagnés. Oui, la sécurité c'est le point de départ crucial. Nous avons ensuite l'unité. Unité d'abord sur le matériel, plus sûr, plus efficace et plus rentable que la concurrence, grâce à notre brillant département de recherche. Nous travaillons tous les jours dans ce département pour créer des équipements standardisés, faciles à produire par tout le monde, qui seront les plus sûrs du marché que nous voulons dominer par un système universel. Que nos innovations soient dans toutes les villes et dans toutes les rues, dans toutes les usines, toutes les écoles, tous les hôpitaux, tous les bâtiments. Partout ! Unité ! Unité ! Puis progrès ! Voila la dernière doctrine. Car nous allons vers un futur que trop encore ne comprennent pas. Un futur où aucune inégalité ne subsiste après qu'on ait scientifiquement tout acquis. Nous allons tous vers l'avant, nous écrivons l'histoire, nous sommes en avance. Continuons tous ensemble, redoublons d'effort et apportons la lumière dans tous les foyers.

**Chapitre**
*Hiver compliqué qui demandait de créer des structures malgré la législation. Adam fait plusieurs conférences pour convaincre les députés qu'il faut agir. Ils ne l'écouteront pas et la demande ne sera pas adressée. Le Parlement est ridiculisé, Adam est adoré.*
Mais son lobbying n'était pas aussi puissant qu'il l'aurait souhaité. On était encore en été mais l'hiver arrivait sans que suffisamment d'installations électriques soient opérationnelles. Tout ceci était du fait de la législation qui avait pour condition l'acceptation du projet à un niveau national pour le moindre filament de cuivre. Ces autorisations étaient de véritables Graal administratif, c'était presque plus dur à trouver qu'un coin de la ville sobre en smog. 

Pourtant, la production d'énergie était devenu une demande et un besoin des citadins. La lumière aussi était nécessaire dans cette sombre ville. En plus d'une dépression économique, il y aurait aussi des centaines de cas de dépression parmi les pauvres bourgeois plongés dans le noir. Adam devait agir, malgré les obstacles étatiques. Alors il prit le temps, se lança dans une véritable campagne pour discuter toutes les lignes de tous les contrats et créer un réseau électrique pièce par pièce. Dans ce foutu pays névrosé, l'accès au moindre quartier était une bataille. Il envoya ses agents chez les politiques locaux, ce qui saurait être séduit par la lumière. Tous ces petits chefs locaux, ces élus, voulaient monter dans l'échelle sociale, gouter au luxe des grands décideurs. Alors ils signaient des contrats qui titillaient avec les limites de ce qui était admis. Les déjeuners étaient délicieux et Adam savait recevoir. Il grandissait donc son business dans l'ombre car il ne pouvait pas encore le faire à face découverte. Le fait de pouvoir mettre des câbles et de pouvoir produire l'électricité loin des clients sur les voies de tramway était un avantage considérable. Plutôt que d'avoir à acheter des terres un peu partout pour un prix exorbitant, il pouvait juste produire et la transporter.

Et l'hiver arriva et la nuit commença trop tôt au gout des riches. Les installations des concurrents ont été ralentis par la législation. Des projets cruciaux promis par ceux-ci dans les quartiers en vogue n'ont pas pu aboutir en s'empêtrant dans les papiers. Alors qu'on attendait tous l'illumination d'une galerie, celle-ci resta dans le noir quelques jours avant de refaire fonctionner les installations au gaz qui avaient été retirées pour les travaux. Le mécontentement des bourgeois était tel que des lettres furent envoyées au Parlement, pour demander des explications. Les actions des entreprises liées à ce fiasco perdaient en valeur.

Alors le travail de fond de Mulligan fut visible depuis le ciel. Les quelques projets qui avaient eu confiance au jeune fougueux avait alors le droit à des installations et pouvait alors se vanter sans se retenir d'avoir la lumière dans ses temps sombres. Certains législateurs étaient furieux en apprenant qu'il s'était joué des règles pour faire florir ses affaires. D'autres, dépassés par le mécontentement, ne pouvait qu'admettre qu'il les avait mis en échec. C'était le moment de faire un discours. Il invoqua alors la puissance de la science, celle-ci qui l'avait guidé toute sa vie 
**fin de chapitre**


*Gloire*
*Bataille pour récupérer le contrat pour le Parlement*

*Le Parlement est éclairé*
Le Parlement était en effet la première cible de l'électrification. En éclairant à bas pris les lieux du pouvoir, il en gagnait les faveurs et se faisait connaître comme un homme moderne dont il fallait suivre la carrière. Le Parlement séduit par la lumière moderne demandèrent ensuite d'installer la même technologie chez eux, quitte à faire voter des lois de financement de l'entreprise et à mettre leurs propres fonds dans le projet. Les jeunes bourgeois qui habitaient les mêmes quartiers que les représentants politiques ne pouvaient ensuite plus continuer à utiliser les bougies moyenâgeuses de leurs ancêtres et à rester dans l'ombre de leurs voisins. Ils ont mis encore plus d'argent que les députés dans ce rattrapage technologique. Plus tard, pour gagner encore plus de faveurs, Adam proposa d'électrifier le grand marché couvert de la ville, à la limite entre le quartier bourgeois et le centre-ville. Les parlementaires participant à cet investissement conséquent gagnaient alors un pass quasi certain pour une réélection en grande pompe. Les lois pleuvaient et les investissements étaient légions.
*En première page*
On en parlait comme l'homme qui refusait de voir la nation sombrer. Il avait eu foi en ses convictions et s'étaient battu vainement et légalement. C'était l'histoire d'un entrepreneur philantrope qui avait plus fait pour la nation que des imbéciles qu'on avait élu. 

*Législation plus permissive*

*Illumination des quartiers pauvres, enfin la civilisation des coins sauvages. La surveillance est accrue, tout le monde suivra le modèle.*

*Toutes les actions sont vendues*

*Les banques adorent*

*Il reçoit la légion d'honneur ou au moins un équivalent*

*Quelque part ici : Niagara 1895*

*Optimisation de son modèle*
Dans les usines maintenant immenses, reliées par un sytème de gestion inventé sur mesure, tout se déplaçait avec une cadence d'horloge. Les flux étaient dirigés avec brio, orchestrés à la perfection par un cortège d'ingénieur fraichement diplômés. La main-d'oeuvre affluait naturellement de la ville qui ne savait qu'en faire. Les courants naissent d'une inégalité dans des valeurs. Ici, chaque site indutriel était un bosquet fleuri et génialement taillé de différentiels. Tout découlait par les règles même de la nature. C'était l'inclusion des agents physiques dans le monde industriel. Adam voyait ce progrès comme celui qui allait marquer le prochain siècle. Il avait raison en cela que tout s'est scientifisé, tout est aujourd'hui étudié avec une rigueur froide mais juste qui privilégit l'esprit à l'organe. IL était donc en avance sur ces questions. Toute externalité non scientifiquement prouvée comme productive était taillée, retirée du processus. On coupait à l'essentiel pour avoir des flux d'une liquidité pure. On avait alors des jardins babyloniens en pleine Babylone, l'eau coulant parfaitement partout pour irriguer et faire prospérer l'ensemble. La seule différence étant qu'ici tout était sale comme le XIXème siècle, les plantes meurent. 

"Bien sûr que nous sommes tous pareil, c'est une entreprise où tout le monde est traité avec respect. Mais il est normal d'écouter en priorité les individus les plus qualifiés. La hiérarchie qui est ici créée ne l'est pas pour contraindre les individus. Elle est là pour déléguer le travail, le diviser en tâche simples et abordables par les gens en fonction de leurs capacités. Si on devait tous gérer tous les aspects de l'entreprise, ce serait l'anarchie, on irait tous dans des directions différentes, on se perdrait dans des débats pendant que nos concurrents feront toujours plus de profits. Chacun a son mot à dire bien sûr, les chefs d'équipes sont là pour ça. Des audits sont fait aussi pour assurer qu'on ne laisse personne dans des conditions dégradantes. Mais il faut aussi assumer ses responsabilités et accepter que le travail qui est fait ici est exigent, difficile mais profondemment étudié pour que chacun puisse contribuer. Alors oui je me lasse des gens qui viennent discuter des détails sans comprendre l'état global de l'entreprise. Il ne connaissent rien de l'économie ou des enjeux géopolitiques soulevés par tout ça mais souhaitent quand même discuter les mesure raisonnables que nous mettons en place. Lorsque les gens sont présents pour collecter les informations et les données, on ne les conteste pas. Bref, on perdrait moins de temps si on écoutait les experts..."  

*Il faut bcp plus de petits épisodes de paternalisme*
Le rythme était dur à tenir pour Richard et la pause du midi n'aidait pas... Avant, il en profitait pour aller dans un bistrot pour manger dans le bruit de ses camarades. Il buvait un peu pour éponger la douleur qui lui rongeait le corps. En revenant de la pause, il reprenait doucement le travail, le sourire aux lèvres, heureux de s'être lâché un peu. Aujourd'hui, les murs gris de la cantine ne pouvait accueillir cette même euphorie. Vers 11h, l'horloge sonnait pour annoncer le départ du premier des groupes d'ouvriers à aller manger. Encore et toujours des groupes. Toutes les deux semaines, les ouvriers changeaient de groupe de cantine et changeait alors d'horaire. Il y avait des départs toutes les 30 minutes. Richard était alors dans le dernier groupe, celui de 13h30 et ses longues matinées... Il lui restait alors 5 jours à tenir avant de changer d'horaire. Il détestait l'horaire de 11h, le repas du soir est ensuite si lointain et l'après-midi est alors une traversée du désert. Mais 13h30 était le pire horaire, entendre les autres partir avant soi et revenir le ventre plein, sentir l'odeur de la cantine de l'usine... Surtout que la délivrance n'était pas si douce. Son groupe appelé, il sortait dehors. Le vent se faufile entre les grandes usines pour se joindre en bourrasques glaçantes. Alors on attend dehors que le groupe précédent sorte. On se gèle, on perd patience. Richard comprenait ce système de groupes et d'horloge car même avec tout ça il attendait dans le froid. D'ailleurs, il s'est bien passé un moment où le grand chef avait laissé chacun venir quand il voulait, suite aux demandes croissantes de changement de système de pauses. Il se rappelle du désordre, des bousculades pour avoir de la place et ne pas avoir à attendre. Il se rappelle des magouilles de certains pour passer plusieurs fois et ne plus laisser à manger aux derniers. Il se rappelle de ces 500 ouvriers qui mangeaient au même endroit, ne pouvant s'entendre sur un rythme de pause adéquat. Ça avait duré une semaine avant qu'Adam lui-même réinstaure son sytème, tout fier d'avoir prouvé qu'il était nécessaire. Richard pourtant pensait qu'avec le temps ils auraient trouvés d'eux-mêmes de quoi contenter tous le monde... Mais il se rendait compte que d'appeler à la raison 500 travailleurs exténués et affamés ne se faisait pas qu'avec de la volonté. Il fallait de l'organisation, cette organisation qui rendait ces pauses du midi aussi fade que sa soupe aux légumes. C'était d'autant plus agaçant qu'il ne connaissait pas ses compères de déjeuner. Les groupes étaient tirés au sort. Il se retrouvait ainsi à 13h40 à manger avec quelques collègues muets, crevant de faim.

*Restructuration de la ville pour accomoder les flux des travailleurs et créer des quartiers*

*Nouvelle préoccupation : La Zone*
**Peut-être pas ici**
Bientôt la ville devint une étoile, éclairée dans la nuit comme aucun autre lieu dans le monde. Les républicains voulait en faire un phare, guidant le monde dans les flots de l'obscurantisme. La capitale devait devenir le modèle de civilisation que tous allait copier sans jamais l'atteindre. C'était la ville des sciences, des arts, des idées et la lumière allait sublimer et montrer tout ça. Mais il restait encore des tâches sur cet écran de lumière. Des zones entières étaient couvertes de boue sombre, de cendres gluantes. Ici, la lumière ne passait pas, même un siècle après l'Erklärung. C'était une ceinture atour de la capitale, derrière les anciens murs. Les gens ne retrouvaient là dans l'espoir d'un jour monter sur scène et d'avoir son moment de lumière. Les habitations étaient provisoires, fragiles, chacun faisait comme il pouvait. Iels s'organisaient en groupes et allait vers les centres pour y faire des métiers nomades, récolter des matières premières ou demander de l'argent. Certains allaient jusqu'au vol ou à la violence. Une réputation fut vite batti, cette réputation d'êtres indigènes venus d'ailleurs. Nous les avons appelé les Apaches, hautains que nous fûmes.

Adam voulait séparer le bon grain de l'ivraie. Il faisait partie des rares de son espèce qui pensaient pouvoir reprendre ces territoires et relever ces gens. Il pensait pouvoir en tout cas y construire des usines et faire travailler les pauvres gens qui y habitaient. 

John avait pour ces endroits et les gens qui y habitait les mots les plus durs : mendiants, indigents, étrangers, nomades étaient tous résumés en "sauvages". John avait pour ces endroits et les gens qui y habitait les mots les plus durs : mendiants, indigents, étrangers, nomades étaient tous résumés en "sauvages". Ce triste constat était partagé par bon nombres de parlementaires qui partageait au moins du mépris et tous de la peur. On aurait pas aujourd'hui l'idée de dire les choses de cette manière, ou au moins on garderait ça pour les discussions personnelles. C'est pourtant une comparaison avec des indigènes qui fut vite utilisée pour les décrire.

*C'est dans les travaux dans la zone que je vais mettre l'anecdote sur la baguette.*